@prefix rdf:        <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#> .
@prefix rdfs:       <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#> .
@prefix owl:        <http://www.w3.org/2002/07/owl#> .
@prefix xsd:        <http://www.w3.org/2001/XMLSchema#> .
#@prefix skos:       <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#> .
@prefix foaf:       <http://xmlns.com/foaf/0.1/> .
@prefix dct:        <http://purl.org/dc/terms/> .
#@prefix gr:         <http://purl.org/goodrelations/v1#> .
#@prefix owlTime:    <http://www.w3.org/2006/time#> .
@prefix org:        <http://www.w3.org/ns/org#> .
#@prefix vcard:      <http://www.w3.org/2006/vcard/ns#> .
#@prefix prov:       <http://www.w3.org/ns/prov#> .

@prefix rponto:     <http://id-dati.piemonte.it/ontology/v1/rponto.html#> .
@prefix miur:       <http://iri.fitizio.org/> .
@prefix miurO:      <http://iri.fitizio.org/ontologia#> .

# -- Meta data -----------------------------------------------------------

miur:ontologia
  a owl:Ontology;
  owl:versionInfo "0.1";

  rdfs:label "Ontologia delle istituzioni scolastiche italiane"@it;

  rdfs:comment "Vocabolario per descrivere le diverse articolazioni delle istituzioni scolastiche italiane"@it;

  dct:created "2016-03-25"^^xsd:date;

  dct:title "Ontologia delle istituzioni scolastiche italiane"@it;

  dct:contributor [foaf:name "membriGruppoPW5"@it; foaf:homepage <https://20017578.github.io/MasterSoftwareLibero/>]; #Non ho controllato se foaf:name possa essere un nome collettivo...

# dct:license <???> ;
# rdfs:seeAlso <???> ;
  .

# -- Struttura orgaizzativa/amministrativa ------------------------------

miurO:Scuola a owl:Class, rdfs:Class;
  rdfs:subClassOf org:Organization;
  owl:equivalentClass rponto:scuola;
  rdfs:label "Scuola"@it;

  owl:hasKey (miurO:meccanografico) ;

  rdfs:comment "Rappresenta una scuola in senso generale di organizzazione che fornisce servizi di istruzione scolastica o pre-scolastica, ma non universitaria, catalogata dal MIUR."@it;
  rdfs:isDefinedBy miur:ontologia ;
.

miurO:Autonomia a owl:Class, rdfs:Class;
  rdfs:subClassOf org:FormalOrganization, miur:Scuola;
# owl:equivalentClass 
  rdfs:label "Autonomia scolastica"@it;

  rdfs:comment "Rappresenta una istituzione scolastica autonoma, sede di dirigenza."@it;
  rdfs:isDefinedBy miur:ontologia ;
.

miurO:PuntoErogazioneServizio a owl:Class, rdfs:Class;
  rdfs:subClassOf org:OrganizationalUnit, miur:Scuola;
# owl:equivalentClass 
  rdfs:label "Punto di erogazione del servizio"@it;

  rdfs:comment "Rappresenta un plesso, una scuola, una tipologia di istruzione o altra suddivisione che ha una propria identificazione all'interno della struttura scolastica."@it;
  rdfs:isDefinedBy miur:ontologia ;
.

miurO:haIstitutoPrincipale a owl:ObjectProperty, rdf:Property;
  rdfs:subPropertyOf org:subOrganizationOf;
  rdfs:label "ha come istituto principale"@it;

  rdfs:domain miurO:Scuola; 
  rdfs:range  miurO:Scuola;
  # Verrebbe da dire domain PuntoErogazioneServizio, range Autonomia,
  # ma ci sono alcuni casi intermedi (onnicomprensivi, ad esempio...)
  # e conviene restar generici.
  # Se si decidesse di restringere, converrebbe definire come subPropertyOf
  # org:unitOf (e l'inverso org:hasUnit)

  rdfs:comment "Indica l'istituto principale (solitamente sede di dirigenza/segreteria) da cui la scuola dipende. Ha come inverso `miurO:istitutoPrincipaleDi`."@it;
  owl:inverseOf miurO:istitutoPrincipaleDi ;
  rdfs:isDefinedBy miur:ontologia ;
.

miurO:istitutoPrincipaleDi a owl:ObjectProperty, rdf:Property;
  rdfs:subPropertyOf org:hasSubOrganization;
  rdfs:label "costituisce l'istituto principale di"@it;

  rdfs:domain miurO:Scuola; 
  rdfs:range  miurO:Scuola;
  # Verrebbe da dire domain Autonomia, range PuntoErogazioneServizio,
  # ma vedi commento a haIstitutoPrincipale

  rdfs:comment "Indica che l'istituto principale possiede dei sotto-codici. Ha come inverso `miurO:haIstitutoPrincipale`."@it;
  owl:inverseOf miurO:haIstitutoPrincipale ;
  rdfs:isDefinedBy miur:ontologia ;
.

miurO:meccanografico a owl:DatatypeProperty, rdf:Property;
  rdfs:subPropertyOf org:identifier;
  rdfs:label "codice meccanografico"@it;
  owl:equivalentProperty rponto:codMIURscuola;

  rdfs:domain miurO:Scuola;
  rdfs:range xsd:string; # serve essere maggiormente indicativi/restrittivi?
# owl:cardinality 1;

  rdfs:comment "Codice univoco assegnato ad ogni scuola tramite il sistema informatico del MIUR, costituito da esattmente 10 caratteri alfanumerici. Si tratta di un codice parzialmente parlante: le prime due lettere corrispondono alla sigla della provincia, le successive due alla tipologia di istituto (AA infanzia, 1A paritaria, EE-1E primaria, MM-1M primo grado, ...)."@it;
  rdfs:isDefinedBy miur:ontologia ;
.

miurO:tipologiaIstruzione a owl:Class, rdfs:Class;
.

miur:tipo_ScuolaInfanzia a miurO:tipologiaIstruzione;#label=descrizione sintetica comment= descrizione estesa
.

miurO:tipoIstituzione a owl:DatatypeProperty, rdf:Property;
  rdfs:label "tipologia istituzione scolastica"@it, "tipologia istituzione scolastica"@fr;
  rdfs:domain miurO:Scuola;
  rdfs:range miurO:tipologiaIstruzione; #
.

# -- Fine dell'ontologia ------------------------------

# -- Come esempio proviamo a tradurre la prima riga "Torinese" del CSV scaricato da
# -- http://www.istruzione.it/scuolainchiaro_dati/7-Anagrafe_Scuole_Statali_201516.csv

# Altri prefissi che non servono all'ontologia, si possono mettere cammin facendo?
@prefix locn:          <http://www.w3.org/ns/locn#> .
@prefix geonames:      <http://www.geonames.org/ontology#> .
@prefix spcdataComune: <http://spcdata.digitpa.gov.it/Comune/> .
@prefix geo:           <http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#> .

# La riga da tradurre:
# Piemonte;Torino;TOAA00401L;TO ALLIEVO SPINA 3;TOEE00400R;CD GIUSEPPE ALLIEVO;V.ORVIETO  1 INTERNO 5-7-9;10147;TORINO;;SCUOLA INFANZIA;45,091540;7,670460

miur:sc_toaa00401l a miurO:PuntoErogazioneServizio ;
  rdfs:label "TO ALLIEVO SPINA 3"@it ;
  miurO:haIstitutoPrincipale miur:sc_toee00400r ;
  locn:address miur:ind_sc_toaa00401l ; #
  geonames:locatedIn spcdataComune:L219 ; # Corrisponde a TORINO su AgID, usare ISTAT?
  geonames:locatedIn <http://spcdata.digitpa.gov.it/Provincia/TO> ; # Ridondante ?
  geonames:locatedIn <http://spcdata.digitpa.gov.it/Regione/1> ;  # Ridondante ?!?
  miurO:tipoIstituzione miur:tipo_ScuolaInfanzia ; # NON ANCORA DEFINITE! NÉ PRIPRIETÀ NÉ OGGETTO...
# miurO:caratteristicaScuola  ; # NON ANCORA DEFINITO! Qui assente...
  geo:lat "45.091540"^^xsd:float ; # Nelle coordinate stare attenti alla codifica di "punto/virgola" decimale.
  geo:long "7.670460"^^xsd:float . # O vale la pena metter le coordinare in un locn:Geometry ?

miur:sc_toee00400r a miurO:Autonomia ;
  rdfs:label "CD GIUSEPPE ALLIEVO"@it ;
  miurO:istitutoPrincipaleDi miur:sc_toaa00401l . # Ridondante a dire il vero...

miur:ind_sc_toaa00401l a locn:Address ; # Le prime tre righe (CAP incluso) sul calco dei dati AgID
  locn:fullAddress "V.ORVIETO  1 INTERNO 5-7-9" ;
  locn:postCode "10147" ;
  locn:thoroughfare "Via Orvieto" ; # In maniera non automatizzata, si potrebbe entrare nel dettaglio...
  locn:locatorDesignator "1 Interni 5-7-9" ;
  locn:postName "Torino" . # Automatizzabile, ma ridondante...
